[Signal_Hill_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Signal_Hill_2011.jpg "fig:Signal_Hill_2011.jpg")
**訊號山**（），又名**黑頭角**（****）和**大包米**，原是一處位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[尖沙咀岸邊的](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[海角](../Page/海角.md "wikilink")。

此處自1907年至1933年曾為[皇家香港天文台向](../Page/皇家香港天文台.md "wikilink")[維多利亞港的](../Page/維多利亞港.md "wikilink")[船隻報時之地點](../Page/船隻.md "wikilink")。現今訊號山已闢作**訊號山花園**，開放公眾，內裡至今仍保留有一座訊號塔。

## 歷史

[Tsim_Sha_Tsui_and_Kwun_Chung_1845.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_and_Kwun_Chung_1845.png "fig:Tsim_Sha_Tsui_and_Kwun_Chung_1845.png")
[Victoria_City_and_Kowloon_1915.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoria_City_and_Kowloon_1915.jpg "fig:Victoria_City_and_Kowloon_1915.jpg")
訊號山原本是一座面臨尖沙咀[海濱的小山丘](../Page/海岸.md "wikilink")，而由於該地也屬於一處[海角地貌](../Page/海角.md "wikilink")，所以訊號山最初又名黑頭角。另一方面，訊號山亦擁有一土名大包米，不過此名的來源今已不可考。

在1907年，[香港天文台在黑頭角興建了一座](../Page/香港天文台.md "wikilink")**訊號山訊號塔**，以取代原位於[水警總部的報時塔](../Page/香港水警總部.md "wikilink")，黑頭角遂由此取得訊號山之名。訊號塔建成後，天文台在1908年1月把原位於[水警總部的](../Page/香港水警總部.md "wikilink")[報時球搬到訊號塔](../Page/報時球.md "wikilink")，正式負起向[維多利亞港船隻報時的工作](../Page/維多利亞港.md "wikilink")。另外，訊號塔旁邊還有一座小型建築物，在[熱帶氣旋吹襲香港的時候](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")，該小型建築物就會掛起[風球訊號到半空當眼處](../Page/香港熱帶氣旋警告信號.md "wikilink")，以讓附近的人士清楚看見。

然而，隨著[無線電報時的普及](../Page/無線電.md "wikilink")，以時間球報時的方法日漸顯得不合時宜，再加上日久失修和人手不足等因素，政府於是在1933年6月30日拆下訊號塔的時間球，訊號塔從此被荒廢下來。但鄰近的小型建築物則繼續運作。

一直至1980年，[市政局接管了訊號山](../Page/市政局.md "wikilink")，並對訊號塔進行復修工程。訊號山重修後在1981年闢成**訊號山花園**，訊號山現今已成為[康樂及文化事務署管理的](../Page/康樂及文化事務署.md "wikilink")[公園](../Page/公園.md "wikilink")，內裡的訊號塔亦向公眾開放，至於原本的小型建築物則被改建成[公廁](../Page/公廁.md "wikilink")。經過歷年的填海，訊號山現今已經不再靠近海岸，訊號山現位於[梳士巴利道與](../Page/梳士巴利道.md "wikilink")[漆咸道南交界](../Page/漆咸道.md "wikilink")，對海一面為[Victoria
Dockside所擋](../Page/Victoria_Dockside.md "wikilink")，因此現時已很難從維多利亞港望到訊號山和訊號塔。

<File:Tsim> Sha Tsui Bay 1870.jpg|1870年的「尖沙咀灣」，
遠方隆起的山丘就是大包米 <File:1908> Time Ball Tower.jpg|攝於1908年的訊號山
<File:Timeballs> on Blackhead Point.jpg|1927年前的訊號山，
留意圖中央的風球訊號和塔頂時間球

## 訊號塔

### 建築特色

訊號塔在1907年建成，原本樓高兩層，塔身高12.8米（約42呎），外牆由[紅磚砌成](../Page/磚.md "wikilink")，屬[愛德華風格建築](../Page/愛德華風格.md "wikilink")。至1927年，為了讓船隻更清楚見到訊號塔，塔身被加高6.1（約20呎）米至至18.9米（約62呎）；整座訊號塔由原本兩層增至三層。加建前的訊號塔[窗戶全為方形](../Page/窗戶.md "wikilink")，而塔頂呈平面狀；加建後，三樓的窗戶呈[圓形](../Page/圓形.md "wikilink")，而塔頂則改成淺綠色，並呈半圓球體。另外，訊號塔塔頂原插有一支長5.5米的桅杆，用作放置時間球。桅杆今已不存。

訊號塔早於1981年獲[古物古蹟辦事處評定為](../Page/古物古蹟辦事處.md "wikilink")[香港二級歷史建築](../Page/香港二級歷史建築.md "wikilink")，至2009年12月18日獲提升為[香港一級歷史建築](../Page/香港一級歷史建築.md "wikilink")。\[1\]2015年10月23日，政府刊憲將訊號塔列為[法定古蹟](../Page/法定古蹟.md "wikilink")\[2\]。

[File:P7140248.JPG|訊號塔今貌](File:P7140248.JPG%7C訊號塔今貌) <File:Signal> Hill
Garden (3).JPG|訊號塔內的樓梯 <File:Blackhead> Point 10-12-2006
5-16-48.jpg|訊號塔旁的碑記 <File:Signal> Hill Garden (Tsim Sha Tsui,
Hong Kong).jpg|訊號山花園在[緬甸臺的入口](../Page/緬甸台.md "wikilink")

### 報時方法

在訊號塔運作的日子，它每天都會向位於[維多利亞港的船隻報時](../Page/維多利亞港.md "wikilink")。報時之方法，主要依賴置放於訊號塔塔頂桅杆的時間球。時間球由[銅所製](../Page/銅.md "wikilink")，內為空心。未報時的時候，時間球會停置於桅杆杆頂，到報時的時候，訊號塔就會透過特別的機械製置，引放時間球到桅杆杆底。時間球被降至杆底後，那就表示現在已到了一定的時間，而身處海港的[船隻就可憑此得知時間](../Page/船隻.md "wikilink")，並調準船上的時鐘。

自1908年至1920年，時間球進行引放的時間訂於每日[下午一時正](../Page/下午.md "wikilink")；而在1920年至1933年期間，時間球則改為每日引放兩次，時間則是每日[上午十時及下午四時](../Page/上午.md "wikilink")。

## 途經之公共交通服務

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")：[尖沙咀站](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")
  - <font color="{{西鐵綫色彩}}">█</font>[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")：[尖東站](../Page/尖東站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

</div>

</div>

## 相關條目

  - [香港一級歷史建築](../Page/香港一級歷史建築.md "wikilink")
  - [皇家香港天文台](../Page/皇家香港天文台.md "wikilink")
  - [藍煙囪貨倉碼頭](../Page/藍煙囪貨倉碼頭.md "wikilink")
  - [尖沙咀鐘樓](../Page/尖沙咀鐘樓.md "wikilink")
  - [海角](../Page/海角.md "wikilink")
  - [塔](../Page/塔.md "wikilink")

## 注腳

## 參考資料

<div class="references-small">

  - *[訊號塔碑記](http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Blackhead_Point_10-12-2006_5-16-48.jpg)*，位於訊號山公園內。
  - *[香港授時服務歷史](http://www.hko.gov.hk/gts/time/History_of_HK_Time_Servicec.htm)*，[香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")，2007年7月19日造訪。
  - *香港掌故趣聞小博士*，嚴吳嬋霞，新雅文化事業有限公司，1996年3月。

</div>

## 外部連結

  - [香港授時服務歷史](http://www.hko.gov.hk/gts/time/History_of_HK_Time_Servicec.htm)，香港天文台

[Category:油尖旺區公園](../Category/油尖旺區公園.md "wikilink")
[Category:尖沙咀](../Category/尖沙咀.md "wikilink")
[Category:香港塔式建筑](../Category/香港塔式建筑.md "wikilink")
[Category:报时球](../Category/报时球.md "wikilink")

1.  "[List of the Historic Buildings in Building
    Assessment](http://www.lcsd.gov.hk/ce/Museum/Monument/form/AAB-SM-chi.pdf)
    ". Hong Kong: Leisure and Cultural Services Department, 15 June
    2011.
2.